[
  {
    "question_number": 1,
    "question": "الحب قادر على بعث أسوأ المشاعر وأكثرها ألمًا .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بعث",
      "مشاعر",
      "أسوأ",
      "قادر"
    ],
    "answer": "بعث",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 2,
    "question": "لا تحاول أن تعطي رأيًا فما يناسبك قد لا يلائم غيرك .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يناسبك",
      "يلائم",
      "تعطي",
      "رأيًا"
    ],
    "answer": "تعطي",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 3,
    "question": "الصندوق المليء بالجواهر لا يتسع للحصى  والقلب المليء بالحزن لا يتسع للصغائر .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصندوق",
      "بالجواهر",
      "الحزن",
      "للصغائر"
    ],
    "answer": "الحزن",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "الدول العربية تقف في بداية  الصف حيث أنها تستنسخ الابتكارات بدون أن تبتكر شيئاً جديداً .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بداية",
      "تبتكر",
      "تستنسخ",
      "جديداً"
    ],
    "answer": "بداية",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "إنْ سمعت من صاحبك كلامًا أو رأيتَ منه رأيًا يعجبك، فلا تنتحِلْه تواضعا  به عند الناس، واكتفِ من التزيُّن بأن تجتني الصَّواب إذا سمعته، وتنسُبَه إلى صاحبه.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تنتحِلْه",
      "تواضعا",
      "التزين",
      "تجتني"
    ],
    "answer": "تواضعا",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "لَا يَخْلُو مَخْلُوقٌ من عيبٍ، فالسَّعيدُ من كثرت عيُوبُه ودقّت.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عيب",
      "السعيد",
      "كثرت",
      "عيوبه"
    ],
    "answer": "كثرت",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "تحدث الزلازل نتيجة لثبات الصفائح الأرضية .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الزلازل",
      "لثبات",
      "الصفائح",
      "الأرضية"
    ],
    "answer": "لثبات",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "تزدحم الطرق الضيقة رغم اتساعها.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تزدحم",
      "الطرق",
      "الضيقة",
      "اتساعها"
    ],
    "answer": "الضيقة",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "لو تحدث المسلمون بآداب قرآنهم للفتوا الأنظار إلى روعته أكثر من تأليف ألف كتاب .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تحدث",
      "الأنظار",
      "روعته",
      "ألف"
    ],
    "answer": "تحدث",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "من كان في خواطره ومجالات فكره دنيئاً حسيباً لم يكن في سائر أمره إلا كذلك .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خواطره",
      "فكره",
      "حسيبا",
      "سائر"
    ],
    "answer": "حسيبا",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "السلامة خير من الندامة والأسى أهون (خير) من التكلف والقناعة خير من الضراعة.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أهون (خير)",
      "والأسى",
      "التكلف",
      "الضراعة"
    ],
    "answer": "والأسى",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "عقل سقيم وجسم صحي أفضل شيء لحياة سعيدة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سقيم",
      "جسم",
      "أفضل",
      "سعيدة"
    ],
    "answer": "سقيم",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "العقل السقيم في الجسم السليم ، أقصر وصف لحياة سعيدة في هذا العالم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السقيم",
      "الجسم",
      "العالم",
      "أقصر"
    ],
    "answer": "السقيم",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "أقدام متعبة و ضمير مرهق ، خيرٌ من ضمير متعب و أقدام مستريحة .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متعبة",
      "مرهق",
      "ضمير",
      "أقدام"
    ],
    "answer": "مرهق",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "الانسان الجاهل هو الذي يغضب من غير شيء ويكتم السر ويثق بكل أحد",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الجاهل",
      "يغضب",
      "ويكتم",
      "ويثق"
    ],
    "answer": "ويكتم",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "من ضعف عن كتم سره لن يضعف عن كتم سر الناس",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ضعف",
      "يضعف",
      "الناس."
    ],
    "answer": "يضعف",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "لا تصاحب إلا من يكتم سرك ويفشي عيبك ويظهر حسناتك وإلا لا تصاحب أحدا .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يفشي",
      "يكتم",
      "يظهر"
    ],
    "answer": "يفشي",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "الشيء الذي لا يتلف مع الزمن هو جمال الجسد",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الجسد",
      "الشيء",
      "يتلف",
      "الزمن"
    ],
    "answer": "الجسد",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "عندما تستمتع بعبير الورد لا تتذكر أول مراحلة , كانت بذرة تشق الأنف.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الورد",
      "مراحلة",
      "بذرة",
      "الأنف"
    ],
    "answer": "الأنف",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "من عزت عليه نفسه كرمت عليه ماله .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عزت",
      "نفسه",
      "كرمت",
      "ماله"
    ],
    "answer": "كرمت",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "لا يتم أمر الإنسان إلا بالوزراء والأعوان ، ولا ينفع الوزراء والأعوان إلا بالمودة والنصيحة ، ولا تنفع المودة والنصيحة إلا بالرأي والعفة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإنسان",
      "الوزراء",
      "المودة",
      "ينفع"
    ],
    "answer": "الإنسان",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "المصيبة واحدة فإذا صبر صاحبها أصبحت اثنتين",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المصيبة",
      "صبر",
      "أصبحت",
      "اثنتين"
    ],
    "answer": "صبر",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "الذكاء يحول القبح غباء  في حين لا يستطيع الجمال إصلاح (معالجة ) الجهل.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الذكاء",
      "غباء",
      "الجمال",
      "إصلاح"
    ],
    "answer": "غباء",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "لا تحسن الظن حد الغباء ، ولا تسيئ الظن حد الرضا.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تحسن.",
      "الغباء.",
      "تسيئ.",
      "الرضاً"
    ],
    "answer": "الرضاً",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "عندما نتقن الكلام يحملونا وزر النوايا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتقن",
      "الكلام",
      "وزر",
      "النوايا"
    ],
    "answer": "الكلام",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "رحم الله امرئ صفح عن عجز ، وتواضع عن رفعه ، وأنصف عن قوه ، وأعطى من قليل",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عجز",
      "رفعة",
      "قوة",
      "قليل"
    ],
    "answer": "عجز",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "أفضل الناس من تواضع عن رفعة وعفا عن عجز وأنصف عن قوة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تواضع",
      "رِفعة",
      "عجز",
      "قوة"
    ],
    "answer": "عجز",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "العجز نسمة تهب فتنير سراج العقل",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العجز",
      "نسمة",
      "سراج",
      "العقل"
    ],
    "answer": "العجز",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "زيادة رصيدك في بنك العواطف تسمح بتكوين علاقات طويلة المدى مع نفسك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "زيادة",
      "عواطف",
      "طويلة",
      "نفسك"
    ],
    "answer": "نفسك",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "تجنب مصاحبة الكذاب فإن اضطررت فلا تكذبه . (حاول ألا تصادق الكذاب وإن اضطررت فلا تكذبه)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تجنب",
      "مصاحبة",
      "الكذاب",
      "تكذبه"
    ],
    "answer": "تكذبه",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "خطأ الشبان أنهم يرون أن الذكاء يغني عن التجارب، وخطأ الشيوخ أنهم يرون أن التجارب تغني عن الشباب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشبان",
      "يغني",
      "يرون",
      "الشباب"
    ],
    "answer": "الشباب",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "خطأ الشبان أنهم يرون أن الذكاء يغني عن التجارب، وخطأ الشيوخ أنهم يرون أن التجارب تغني عن الخبرات",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشبان",
      "يغني",
      "يرون",
      "الخبرات"
    ],
    "answer": "الخبرات",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "لا تندم على نية صادقة منحتها لمن يستحقها ، بل افتخر بأنك تحمل قلباً طيباً لكل الناس .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صادقة",
      "يستحقها",
      "افتخر",
      "طيباً"
    ],
    "answer": "يستحقها",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "مقاساة الفقر هو الموت الأحمر ومساعدة الناس هي العار الأكبر",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مقاساة",
      "الأحمر",
      "ومساعدة",
      "العار"
    ],
    "answer": "ومساعدة",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "إذا جالست العلماء فكن حريصاً على أن تسمع أحرص منك على أن تنصت .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جالست",
      "تسمع",
      "منك",
      "تنصت"
    ],
    "answer": "تنصت",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "من أبشع المذابح التاريخية التي حدثت بعد الحرب العالمية الثانية المذبحة العرفية في البوسنة والهرسك.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أبشع",
      "مذبحة",
      "الثانية",
      "العرفية"
    ],
    "answer": "العرفية",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "المتفائل يرى فرصة في كل صعوبة والمتطلع يرى صعوبة في كل فرصة .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المتفائل",
      "فرصة",
      "المتطلع",
      "صعوبة"
    ],
    "answer": "المتطلع",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "رأس العقل التدبير في الإنفاق دون بذل",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العقل",
      "التدبير",
      "الانفاق",
      "بذل"
    ],
    "answer": "بذل",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "رأس العقل التقتير في الإنفاق دون شح",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "رأس",
      "العقل",
      "التقتير",
      "شح"
    ],
    "answer": "التقتير",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "لا تتعلم العلم لتباهي به الجهال وتماري به السفهاء وترائي به في المجالس.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العلم",
      "لتباهي",
      "الجهال",
      "السفهاء"
    ],
    "answer": "الجهال",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "من لم يقبل نصيحة الجاهل تتعاظم عليه المشكلات ،وقديماً قيل : من لم يقبل نصيحة إخوانه عاد الضرر عليه كالمريض الذي يترك ما يصف له الطبيب ويعمد إلى ما يشتهيه فيهلك .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الجاهل",
      "الضرر",
      "يترك",
      "فيهلك"
    ],
    "answer": "الجاهل",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "من يحمل نفسه مالا تطيق فقد حكم على عمله بالبقاء.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يحمل",
      "تطيق",
      "حكم",
      "البقاء"
    ],
    "answer": "البقاء",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "لولا الغدر لما وجد الوفاء وإذا كان الغدر في الناس موجودًا فالثقة ببعضهم عجز. (لا يتحقق الوفاء الا بالغدر ، و إذا كان الغدر موجوداً فإن ثقة الناس ببعضهم عجز).",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الغدر",
      "الوفاء",
      "ببعضهم",
      "فالثقة"
    ],
    "answer": "ببعضهم",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "الأمانة ومراقبة الذات يفضيان إلى إرجاء الكثير من فرص الحياة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ومراقبة",
      "يفضيان",
      "إرجاء",
      "فرص"
    ],
    "answer": "إرجاء",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "يظل الإنسان في هذه الحياة مثل قلم الرصاص تمحيه العثرات ليكتب بخط أجمل ..و يكون هكذا حتى يفنى القلم و لا يبقى له إلا جميل ما كتب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تمحية",
      "العثرات",
      "يفنى",
      "يبقى"
    ],
    "answer": "تمحية",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "يظل الإنسان في هذه الحياة مثل قلم الرصاص تبريه العثرات ليكتب أسوأ ما فيه ..و يكون هكذا حتى يفنى القلم و لا يبقى له إلا جميل ما كتب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تبريه",
      "العثرات",
      "أسوأ",
      "يبقى"
    ],
    "answer": "أسوأ",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "الغضب ريح قوية تشعل مصباح العقل.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ريح",
      "تشعل",
      "مصباح",
      "العقل"
    ],
    "answer": "تشعل",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "اطفئ نار الغضب بالهدوء قبل أن تنطفئ ناره في قلبك.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اطفئ",
      "الغضب",
      "تنطفئ",
      "قلبك"
    ],
    "answer": "تنطفئ",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "لا تجعل الغضب مانعا للانتقام",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تجعل",
      "الغضب",
      "مانعا",
      "للانتقام"
    ],
    "answer": "مانعا",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "أفواه الناس عند الغضب تنشر عبقا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أفواه",
      "الناس",
      "تنشر",
      "عبقا"
    ],
    "answer": "عبقا",
    "exam": "الاختبار الأول(الخطأ السياقي)",
    "category": "الخطأ السياقي"
  }
]